%  LaTeX support: latex@mdpi.com 
%  For support, please attach all files needed for compiling as well as the log file, and specify your operating system, LaTeX version, and LaTeX editor.

%=================================================================
\documentclass[journal,article,submit,pdftex,onecolumn]{Definitions/mdpi} 

\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}

%=================================================================
% MDPI internal commands
\firstpage{1} 
\makeatletter 
\setcounter{page}{\@firstpage} 
\makeatother
\pubvolume{1}
\issuenum{1}
\articlenumber{0}
\pubyear{2021}
\copyrightyear{2020}
%\externaleditor{Academic Editor: Firstname Lastname} % For journal Automation, please change Academic Editor to "Communicated by"
\datereceived{2021} 
\dateaccepted{2021} 
\datepublished{2021} 
\hreflink{https://doi.org/} % If needed use \linebreak
%------------------------------------------------------------------
% The following line should be uncommented if the LaTeX file is uploaded to arXiv.org
%\pdfoutput=1


%=================================================================
% Full title of the paper (Capitalized)
\Title{Predicción de salud mental a partir de variables de consumo, socioeconómicas y ambientales en Europa}

% MDPI internal command: Title for citation in the left column
%\TitleCitation{Predicción de salud mental a partir de variables de consumo, socioeconómicas y ambientales en Europa}

% Author Orchid ID: enter ID or remove command
\newcommand{\orcidauthorA}{0000-0000-0000-000X} % Add \orcidA{} behind the author's name
%\newcommand{\orcidauthorB}{0000-0000-0000-000X} % Add \orcidB{} behind the author's name

% Authors, for the paper (add full first names)
\Author{Emilio Molina Haro}

% MDPI internal command: Authors, for metadata in PDF
\AuthorNames{Emilio Molina Haro}

% MDPI internal command: Authors, for citation in the left column
\AuthorCitation{Molina Haro, Emilio}
% If this is a Chicago style journal: Lastname, Firstname, Firstname Lastname, and Firstname Lastname.

% Affiliations / Addresses (Add [1] after \address if there is only one affiliation.)
\address{%
$^{1}$ \quad Affiliation 1; e-mail@e-mail.com\\
$^{2}$ \quad Affiliation 2; e-mail@e-mail.com}

% Contact information of the corresponding author
\corres{Correspondence: emiliomolinaharo@outlook.com}

% Current address and/or shared authorship
\firstnote{Current address: Madrid} 
% The commands \thirdnote{} till \eighthnote{} are available for further notes

%\simplesumm{} % Simple summary

%\conference{} % An extended version of a conference paper

% Abstract (Do not insert blank lines, i.e. \\) 
\abstract{Este trabajo busca identificar qué factores pueden estar considerados como variables significativas e influyentes en el estado de salud mental de los europeos, estudiando tres diferentes trastornos: ansiedad, distimia y depresión severa. 
Para la construcción de un modelo que nos permita conocer qué factores tienen mayor impacto, se trabajarán con series temporales de datos incompletas, que habrán de ser tratadas para emplearlas en modelos de aprendizaje automático que determinen la tendencia de estas variables y cómo esta puede estar asociada a la evolución de otras. 
Se ampliará, por tanto, el estudio realizado por el Eurobarómetro sobre Salud Mental de 2010 con nuevos datos socioeconómicos y ambientales de cada país miembro de la UE procedentes de otras fuentes. 
Todos estos factores son o han sido alguna vez objeto de estudio por su relación directa o indirecta con la salud mental.}

% Keywords
\keyword{salud mental; ansiedad; distimia; depresión; pronóstico; ciencia de datos; machine learning} 

% The fields PACS, MSC, and JEL may be left empty or commented out if not applicable
%\PACS{J0101}
%\MSC{}
%\JEL{}

\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introducción}

Según el CIS, más del 50 \% de la población ha experimentado problemas de tristeza o ansiedad durante la pandemia.
Este trabajo no abordará la situación de crisis sanitaria en ninguno de sus ámbitos, pero se inspira en la anterior afirmación para intentar ahondar en un problema que, si bien se ha visibilizado gracias a dicha situación, siempre ha sido ocultado debajo de la alfombra de las enfermedades.
Es por tanto motivo de preocupación y debería serlo de atención por parte de las instituciones sociosanitarias una vez superada la pandemia. Este proyecto propone utilizar diferentes metodologías de aprendizaje automático que recojan diferentes variables sociales, económicas y ambientales de diferentes países europeos para construir un modelo que concluya indicadores que ayuden a pronosticar el estado de salud mental en la sociedad.

Para ello, se pondrá el foco en tres tipos de trastornos diferentes: ansiedad, distimia y depresión severa. Existen diversas diferencias entre estos tipos de alteración mental, principalmente de duración y severidad \cite{frothingham_juby_2021}; así como sintomáticas \cite{holland_legg_2018}; por lo que cabe pensar que también sus causas o relaciones con otros parámetros puedan ser distintas.

\section{Estado del arte}

Actualmente pueden encontrarse algunas propuestas de uso de técnicas de ciencia de datos para el diagnóstico y clasificación en la salud mental en función de factores genómicos.
Es el caso del estudio de diversos autores del Instituto de Psiquiatría del King's College London, en el que comparan los resultados de varios algoritmos de aprendizaje automático para la clasificación variables genéticas  \cite{Khondoker2016}.

Otro estudio conjunto entre miembros de las Universidades de Lisboa y Coimbra recoge una revisión de más de 1200 publicaciones entre 2004 y 1014 en las que se evidencia la relación directa o indirecta entre factores emocionales y sociológicos del paciente y su salud mental \cite{Silva2016}.

Del mismo modo, el Eurobarómetro sobre Salud Mental de 2010 puede ser un buen punto de partida, ya que presenta un interesante estudio del estado de salud mental de los europeos y sus causas. Este informe no hace uso de técnicas de ciencia de datos para encontrar relaciones entre las variables y los resultados.

A diferencia de otros trabajos existentes, que trabajan con factores particulares del paciente, sean genómicos o emocionales, esta propuesta incluye datos conocidos, predecibles y hasta controlables propios de cada país, lo cual podría permitir establecer planes de acción para prevenir y tratar la ansiedad, la depresión u otros tipos de trastorno.

% Please add the following required packages to your document preamble:

% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
\begin{specialtable}[]
\begin{small}
\begin{tabular}{|
>{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l |l|}
\hline
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Consumo de tabaco \cite{Glassman1990}                                                                                                                  \\ \cline{2-2} 
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Consumo de alcohol \cite{Sher2004}                                                                                                                 \\ \cline{2-2} 
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Consumo de azúcar \cite{Knppel2017}                                                                                                                  \\ \cline{2-2} 
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Consumo de drogas  \cite{Stefanis1986}                                                                                                                 \\ \cline{2-2} 
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Sobrepeso \cite{Ross1994}                                                                                                                          \\ \cline{2-2} 
\multirow{-6}{*}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} Factores de hábito y consumo}}                                                       & • Falta de peso  \cite{Ross1994}                                                                                                                           \\ \hline
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Porcentajes de estudios finalizados según nivel  \cite{AkhtarDanesh2007}                                                                                   \\ \cline{2-2} 
\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} Factores educativos}}                                                                & • Inversión en educación                                                                                                              \\ \hline
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Salario (mediana)  \cite{AkhtarDanesh2007}                                                                                                  \\ \cline{2-2} 
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Desigualdad social \cite{lvaroEstramiana2010}                                                                                                                 \\ \cline{2-2} 
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Porcentaje de pobreza  \cite{Lorant2007}                                                                                                             \\ \cline{2-2} 
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Desempleo \cite{Lorant2007}                                                                                                                             \\ \cline{2-2} 
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Privación financiera \cite{Lorant2007}                                                                                                                  \\ \cline{2-2} 
\multirow{-6}{*}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} Factores socioeconómicos}}                                                           & • Horas trabajadas (mediana) \cite{Afonso2017}                                                                                         \\ \hline
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Incidencia de EPOC  \cite{Li2019}                                                                                                                \\ \cline{2-2} 
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Incidencia de diabetes \cite{Li2019}                                                                                                            \\ \cline{2-2} 
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Incidencia de enfermedades coronarias \cite{Li2019}                                                                                              \\ \cline{2-2} 
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Incidencia de cáncer \cite{Li2019}                                                                                                               \\ \cline{2-2} 
\multirow{-5}{*}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} Factores de salud}}                                                                  & • Incidencia de accidentes cardiovasculares \cite{Li2019}                                                                                          \\ \hline
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Densidad de población \cite{Laird1973} \\ \cline{2-2} 
\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} }                                                                                                     & • Contaminación acústica \cite{filipova_ramirez_rubio_2020}                                                                                                              \\ \cline{2-2} 
\multirow{-3}{*}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Factores geográficos y \\ medioambientales\end{tabular}}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}• Contaminación atmosférica (emisión de gases \\ NOx, CO y otros gases de efecto invernadero) \cite{filipova_ramirez_rubio_2020} \end{tabular}                                                                                                                \\ \hline
\end{tabular}
\end{small}
\end{specialtable}
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Materials and Methods}

Para llevar a cabo este estudio, se ha comenzado realizando una búsqueda exhaustiva de conjuntos de datos cronológicos fiables en diversas bases de datos institucionales públicas.

En la medida de lo posible se ha intentado buscar información con un formato similar para todas las variables. No obstante, los datos \textit{<<en crudo>>}, en su mayoría series temporales, presentan diferentes formatos, periodos y categorizaciones, así como faltas; por lo que es necesaria cierta tarea de análisis previo.

En dicha tarea, se indica, para cada variable, si está categorizada en géneros, los periodos comprendidos por la serie temporal y la existencia de datos no disponibles:

\begin{table}
\begin{scriptsize}
    \centering
    \begin{tabular}{lllll}
    \textbf{Orígen de datos}                                                                                                    & \textbf{Variable}                              & \textbf{Géneros} & \textbf{Período} & \textbf{Faltan datos}  \\ 
    \hline
    \multirow{8}{*}{GHDx}                                                                                                       & Distimia                                       & Sí               & 2000-2019        & No                     \\
                                                                                                                                & Trastorno de ansiedad                          & Sí               & 2000-2019        & No                     \\
                                                                                                                                & Trastorno depresivo severo                     & Sí               & 2000-2019        & No                     \\
                                                                                                                                & Enfermedades cardiovasculares                  & Sí               & 2000-2019        & No                     \\
                                                                                                                                & Enfermedades crónicas respiratorias            & Sí               & 2000-2019        & No                     \\
                                                                                                                                & Enfermedades renales y diabetes                & Sí               & 2000-2019        & No                     \\
                                                                                                                                & Neoplasias malignas                            & Sí               & 2000-2019        & No                     \\
                                                                                                                                & Ictus                                          & Sí               & 2000-2019        & No                     \\ 
    \hline
    \multirow{13}{*}{World Bank Data}                                                                                           & Población                                      & Sí               & 2000-2020        & No                     \\
                                                                                                                                & Emisiones de CO2                               & No               & 2000-2018        & No                     \\
                                                                                                                                & Emisiones de gases HFC                         & No               & 2000-2010        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Emisiones de metano                            & No               & 2000-2018        & No                     \\
                                                                                                                                & Emisiones de óxido nitroso                     & No               & 2000-2018        & No                     \\
                                                                                                                                & Educación obligatoria (duración)               & No               & 2000-2020        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Desigualdad (coeficiente de Gini)              & No               & 2000-2018        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Gasto gubernamental en educación               & No               & 2000-2017        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Consumo de tabaco                              & Sí               & 2007-2018        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Consumo de alcohol                             & Sí               & 2000-2018        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Nivel educativo (secundaria)          & Sí               & 2000-2018        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Nivel educativo (primaria)            & Sí               & 2000-2018        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Nivel educativo (grado universitario) & Sí               & 2000-2018        & Sí                     \\ 
    \hline
    \multirow{12}{*}{Eurostat}                                                                                                  & Densidad de población                          & No               & 2000-2020        & No                     \\
                                                                                                                                & Desempleo                                      & Sí               & 2000-2020        & No                     \\
                                                                                                                                & Pobreza material                               & Sí               & 2003-2018        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Ingresos                                       & Sí               & 2000-2018        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Horas trabajadas semanales                     & No               & 2009-2020        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Ratio de riesgo de pobreza                     & No               & 2005-2020        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Contaminación acústica                         & No               & 2003-2020        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Sobrepeso                                      & Sí               & 2014             & No                     \\
                                                                                                                                & Falta de peso                                  & Sí               & 2014             & No                     \\
                                                                                                                                & Discriminación laboral                         & Sí               & 2005-2015        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Gasto gubernamental en educación               & No               & 2000-2019        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Número de psiquiatras en el país               & No               & 2000-2019        & Sí                     \\ 
    \hline
    \multirow{5}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}European Monitoring Centre \\for Drugs and Drug \\Addiction (EMCDDA)\end{tabular}} & Consumo de cannabis                            & No               & 2000-2019        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Consumo de cocaína                             & No               & 2000-2019        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Consumo de anfetaminas                         & No               & 2000-2019        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Consumo de LSD                                 & No               & 2000-2019        & Sí                     \\
                                                                                                                                & Consumo de éxtasis                             & No               & 2000-2019        & Sí                     \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{scriptsize}
\end{table}

Asimismo, para aquellas variables con datos segmentados por rangos de edad, será necesario estandarizar dichos rangos estableciendo equivalencias: un sólo rango de una variable puede cubrir varios rangos de otra. Un ejemplo de ello es la variable Unemployment, cuyos tres rangos cubren 12 intervalos de la variable Dysthymia, con más nivel de detalle al estar más segmentada.

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
\begin{table}[]
    \begin{scriptsize}
    \begin{tabular}{
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l 
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l 
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l 
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l 
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l 
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l 
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l 
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l 
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l 
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l 
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l 
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l 
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l 
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l 
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l 
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l 
    >{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l }
    \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Dysthymia}}} & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Anxiety disorders}}} & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Major depressive   disorder}}} & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Population}}} & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Unemployment}}} & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Material   deprivation}}} & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Median income}}} & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Hours worked per   week}}} & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Body mass index}}} & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Cardiovascular   diseases}}} & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Chronic   respiratory diseases}}} & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Diabetes and   kidney diseases}}} & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Neoplasms}}} & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Stroke}}} & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{At-risk-of   poverty rate}}} & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Physical activity}}} & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}{\color[HTML]{000000} \textbf{Employment   discrimination}}} \\
    {\color[HTML]{000000} 05-09}                                                          & {\color[HTML]{000000} 05-09}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 05-09}                                                                            & {\color[HTML]{000000} 05-09}                                                           & {\color[HTML]{000000} }                                                                  & {\color[HTML]{000000} 6-11}                                                                        & {\color[HTML]{000000} }                                                                   & {\color[HTML]{000000} }                                                                             & {\color[HTML]{000000} }                                                                     & {\color[HTML]{000000} 05-09}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 05-09}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 05-09}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 05-09}                                                          & {\color[HTML]{000000} 05-09}                                                       & {\color[HTML]{000000} -18}                                                                            & {\color[HTML]{000000} }                                                                       & {\color[HTML]{000000} }                                                                                 \\
    {\color[HTML]{000000} 10-14}                                                          & {\color[HTML]{000000} 10-14}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 10-14}                                                                            & {\color[HTML]{000000} 10-14}                                                           & {\color[HTML]{000000} }                                                                  & {\color[HTML]{000000} 11-15}                                                                       & {\color[HTML]{000000} }                                                                   & {\color[HTML]{000000} }                                                                             & {\color[HTML]{000000} }                                                                     & {\color[HTML]{000000} 10-14}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 10-14}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 10-14}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 10-14}                                                          & {\color[HTML]{000000} 10-14}                                                       & {\color[HTML]{000000} -18}                                                                            & {\color[HTML]{000000} }                                                                       & {\color[HTML]{000000} }                                                                                 \\
    {\color[HTML]{000000} 15-19}                                                          & {\color[HTML]{000000} 15-19}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 15-19}                                                                            & {\color[HTML]{000000} 15-19}                                                           & {\color[HTML]{000000} 15-24}                                                             & {\color[HTML]{000000} 15-19}                                                                       & {\color[HTML]{000000} 16-24}                                                              & {\color[HTML]{000000} 15-19}                                                                        & {\color[HTML]{000000} 15-19}                                                                & {\color[HTML]{000000} 15-19}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 15-19}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 15-19}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 15-19}                                                          & {\color[HTML]{000000} 15-19}                                                       & {\color[HTML]{000000} 15-19}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 15-24}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 15-24}                                                                            \\
    {\color[HTML]{000000} 20-24}                                                          & {\color[HTML]{000000} 20-24}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 20-24}                                                                            & {\color[HTML]{000000} 20-24}                                                           & {\color[HTML]{000000} 15-24}                                                             & {\color[HTML]{000000} 15-24}                                                                       & {\color[HTML]{000000} 16-24}                                                              & {\color[HTML]{000000} 20-24}                                                                        & {\color[HTML]{000000} 20-24}                                                                & {\color[HTML]{000000} 20-24}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 20-24}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 20-24}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 20-24}                                                          & {\color[HTML]{000000} 20-24}                                                       & {\color[HTML]{000000} 20-24}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 15-24}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 15-24}                                                                            \\
    {\color[HTML]{000000} 25-29}                                                          & {\color[HTML]{000000} 25-29}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 25-29}                                                                            & {\color[HTML]{000000} 25-29}                                                           & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                             & {\color[HTML]{000000} 25-29}                                                                       & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                              & {\color[HTML]{000000} 25-29}                                                                        & {\color[HTML]{000000} 25-29}                                                                & {\color[HTML]{000000} 25-29}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 25-29}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 25-29}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 25-29}                                                          & {\color[HTML]{000000} 25-29}                                                       & {\color[HTML]{000000} 25-29}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 25-34}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 25-64}                                                                            \\
    {\color[HTML]{000000} 30-34}                                                          & {\color[HTML]{000000} 30-34}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 30-34}                                                                            & {\color[HTML]{000000} 30-34}                                                           & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                             & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                                       & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                              & {\color[HTML]{000000} 25-34}                                                                        & {\color[HTML]{000000} 25-34}                                                                & {\color[HTML]{000000} 30-34}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 30-34}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 30-34}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 30-34}                                                          & {\color[HTML]{000000} 30-34}                                                       & {\color[HTML]{000000} 25-49}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 25-34}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 25-64}                                                                            \\
    {\color[HTML]{000000} 35-39}                                                          & {\color[HTML]{000000} 35-39}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 35-39}                                                                            & {\color[HTML]{000000} 35-39}                                                           & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                             & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                                       & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                              & {\color[HTML]{000000} 34-44}                                                                        & {\color[HTML]{000000} 35-44}                                                                & {\color[HTML]{000000} 35-39}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 35-39}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 35-39}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 35-39}                                                          & {\color[HTML]{000000} 35-39}                                                       & {\color[HTML]{000000} 25-49}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 35-44}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 25-64}                                                                            \\
    {\color[HTML]{000000} 40-44}                                                          & {\color[HTML]{000000} 40-44}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 40-44}                                                                            & {\color[HTML]{000000} 40-44}                                                           & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                             & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                                       & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                              & {\color[HTML]{000000} 34-44}                                                                        & {\color[HTML]{000000} 35-44}                                                                & {\color[HTML]{000000} 40-44}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 40-44}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 40-44}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 40-44}                                                          & {\color[HTML]{000000} 40-44}                                                       & {\color[HTML]{000000} 25-49}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 35-44}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 25-64}                                                                            \\
    {\color[HTML]{000000} 45-49}                                                          & {\color[HTML]{000000} 45-49}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 45-49}                                                                            & {\color[HTML]{000000} 45-49}                                                           & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                             & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                                       & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                              & {\color[HTML]{000000} 45-54}                                                                        & {\color[HTML]{000000} 45-54}                                                                & {\color[HTML]{000000} 45-49}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 45-49}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 45-49}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 45-49}                                                          & {\color[HTML]{000000} 45-49}                                                       & {\color[HTML]{000000} 25-49}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 45-54}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 25-64}                                                                            \\
    {\color[HTML]{000000} 50-54}                                                          & {\color[HTML]{000000} 50-54}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 50-54}                                                                            & {\color[HTML]{000000} 50-54}                                                           & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                             & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                                       & {\color[HTML]{000000} 25-54}                                                              & {\color[HTML]{000000} 45-54}                                                                        & {\color[HTML]{000000} 45-54}                                                                & {\color[HTML]{000000} 50-54}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 50-54}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 50-54}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 50-54}                                                          & {\color[HTML]{000000} 50-54}                                                       & {\color[HTML]{000000} 50-64}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 45-54}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 25-64}                                                                            \\
    {\color[HTML]{000000} 55-59}                                                          & {\color[HTML]{000000} 55-59}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 55-59}                                                                            & {\color[HTML]{000000} 55-59}                                                           & {\color[HTML]{000000} 55-74}                                                             & {\color[HTML]{000000} 55-64}                                                                       & {\color[HTML]{000000} 55-64}                                                              & {\color[HTML]{000000} 55-64}                                                                        & {\color[HTML]{000000} 55-64}                                                                & {\color[HTML]{000000} 55-59}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 55-59}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 55-59}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 55-59}                                                          & {\color[HTML]{000000} 55-59}                                                       & {\color[HTML]{000000} 55-64}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 55-64}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 55-64}                                                                            \\
    {\color[HTML]{000000} 60-64}                                                          & {\color[HTML]{000000} 60-64}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 60-64}                                                                            & {\color[HTML]{000000} 60-64}                                                           & {\color[HTML]{000000} 55-74}                                                             & {\color[HTML]{000000} 55-64}                                                                       & {\color[HTML]{000000} 55-64}                                                              & {\color[HTML]{000000} 55-64}                                                                        & {\color[HTML]{000000} 55-64}                                                                & {\color[HTML]{000000} 60-64}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 60-64}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 60-64}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 60-64}                                                          & {\color[HTML]{000000} 60-64}                                                       & {\color[HTML]{000000} 55-64}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 55-64}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 55-64}                                                                            \\
    {\color[HTML]{000000} 65-69}                                                          & {\color[HTML]{000000} 65-69}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 65-69}                                                                            & {\color[HTML]{000000} 65-69}                                                           & {\color[HTML]{000000} 55-74}                                                             & {\color[HTML]{000000} 65-74}                                                                       & {\color[HTML]{000000} 65-74}                                                              & {\color[HTML]{000000} 65-74}                                                                        & {\color[HTML]{000000} 65-74}                                                                & {\color[HTML]{000000} 65-69}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 65-69}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 65-69}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 65-69}                                                          & {\color[HTML]{000000} 65-69}                                                       & {\color[HTML]{000000} 65-74}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 65-74}                                                                  & {\color[HTML]{000000} }                                                                                 \\
    {\color[HTML]{000000} 70-74}                                                          & {\color[HTML]{000000} 70-74}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 70-74}                                                                            & {\color[HTML]{000000} 70-74}                                                           & {\color[HTML]{000000} 55-74}                                                             & {\color[HTML]{000000} 65-74}                                                                       & {\color[HTML]{000000} 65-74}                                                              & {\color[HTML]{000000} 65-74}                                                                        & {\color[HTML]{000000} 65-74}                                                                & {\color[HTML]{000000} 70-74}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 70-74}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 70-74}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 70-74}                                                          & {\color[HTML]{000000} 70-74}                                                       & {\color[HTML]{000000} 65-74}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 65-74}                                                                  & {\color[HTML]{000000} }                                                                                 \\
    {\color[HTML]{000000} 75-79}                                                          & {\color[HTML]{000000} 75-79}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 75-79}                                                                            & {\color[HTML]{000000} 75-79}                                                           & {\color[HTML]{000000} }                                                                  & {\color[HTML]{000000} +75}                                                                         & {\color[HTML]{000000} +75}                                                                & {\color[HTML]{000000} +75}                                                                          & {\color[HTML]{000000} +75}                                                                  & {\color[HTML]{000000} 75-79}                                                                          & {\color[HTML]{000000} 75-79}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 75-79}                                                                               & {\color[HTML]{000000} 75-79}                                                          & {\color[HTML]{000000} 75-79}                                                       & {\color[HTML]{000000} +75}                                                                            & {\color[HTML]{000000} +75}                                                                    & {\color[HTML]{000000} }                                                                                 \\
    {\color[HTML]{000000} +80}                                                            & {\color[HTML]{000000} +80}                                                                    & {\color[HTML]{000000} +80}                                                                              & {\color[HTML]{000000} +80}                                                             & {\color[HTML]{000000} }                                                                  & {\color[HTML]{000000} +75}                                                                         & {\color[HTML]{000000} +75}                                                                & {\color[HTML]{000000} +75}                                                                          & {\color[HTML]{000000} +75}                                                                  & {\color[HTML]{000000} +80}                                                                            & {\color[HTML]{000000} +80}                                                                                 & {\color[HTML]{000000} +80}                                                                                 & {\color[HTML]{000000} +80}                                                            & {\color[HTML]{000000} +80}                                                         & {\color[HTML]{000000} +75}                                                                            & {\color[HTML]{000000} +75}                                                                    & {\color[HTML]{000000} }                                                                                
    \end{tabular}
    \end{scriptsize}
    \end{table}


Tras unificar, explorar y limpiar los datos, se utilizarán y comparará el rendimiento de los distintos algoritmos de clasificación (árboles de decisión, random forest, máquinas de vector soporte y vecinos más cercanos). Este estudio se llevará a cabo mediante el uso de Python y librerías Pandas, Scikit-Learn y Matplotlib/Seaborn. También se utilizará Tableau/Flourish para una visualización de los datos y resultados que refuerce nuestra historia.

El resultado de los modelos de clasificación obtenidos se aplicará en busca de una tendencia y un pronóstico que ayude a entender el impacto de las variables a lo largo del tiempo.

Cabe destacar que los rangos de edad en los que están divididos los datos no son los mismos para todas las variables, por lo que ha sido necesaria la tarea de equiparar y agrupar datos a la hora de construir el dataset. Puede verse la tabla de equivalencias a continuación. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Results}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Discussion}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusions}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace{6pt} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% optional
%\supplementary{The following are available online at \linksupplementary{s1}, Figure S1: title, Table S1: title, Video S1: title.}

% Only for the journal Methods and Protocols:
% If you wish to submit a video article, please do so with any other supplementary material.
% \supplementary{The following are available at \linksupplementary{s1}, Figure S1: title, Table S1: title, Video S1: title. A supporting video article is available at doi: link.} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\authorcontributions{}

\funding{}

\institutionalreview{}

\informedconsent{}

\dataavailability{} 

\acknowledgments{}

\conflictsofinterest{} 

%% Optional
\sampleavailability{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Only for journal Encyclopedia
%\entrylink{The Link to this entry published on the encyclopedia platform.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Optional
\abbreviations{
\noindent 
\begin{tabular}{@{}ll}

\end{tabular}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Optional
\appendixtitles{no} % Leave argument "no" if all appendix headings stay EMPTY (then no dot is printed after "Appendix A"). If the appendix sections contain a heading then change the argument to "yes".
\appendixstart
\appendix
\section{}
\subsection{}

\begin{specialtable}[H] 
%\tablesize{\scriptsize}
\caption{This is a table caption. Tables should be placed in the main text near to the first time they are~cited.\label{tab1}}
%\tablesize{} % You can specify the fontsize here, e.g., \tablesize{\footnotesize}. If commented out \small will be used.
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
\textbf{Title 1}	& \textbf{Title 2}	& \textbf{Title 3}\\
\midrule
Entry 1		& Data			& Data\\
Entry 2		& Data			& Data\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{specialtable}

\section{}
All appendix sections must be cited in the main text. In the appendices, Figures, Tables, etc. should be labeled, starting with ``A''---e.g., Figure A1, Figure A2, etc. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{paracol}
\reftitle{References}

\bibliography{bibliography.bib}

\end{document}
